\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns}

\begin{document}
\title{Programme de colle - Série 3}
\type{Colle 3 -- \textbf{du 18 Octobre au 12 Novembre}}
\classe{ATS}
\maketitle
\begin{enumerate}\tightlist
	\item Cinématique du solide
		\begin{itemize}\tightlist
			\item Vitesse de rotation d'un solide par rapport à un référentiel Galiléen ;
			\item Vitesse d'un point dans le mouvement d'un solide ;
			\item Accélération d'un point dans le mouvement d'un solide.
		\end{itemize}
	\item Complément au cours de cinématique
		\begin{itemize}\tightlist
			\item Torseur cinématique associé à une liaison normalisée (Question de cours);
			\item Loi de commande (Trapèze de vitesse);
		\end{itemize}
	\item Transmission de puissance
		\begin{itemize}\tightlist
			\item Trains d'engrenages simples, systèmes à vis, poulies-courroies.
		\end{itemize}\end{enumerate}


\title{Sujet 0}
\maketitle
\section{Question de cours -- Torseurs Cinématiques}

Donner les torseurs cinématiques associés aux liaisons suivantes. 
Préciser à chaque fois le domaine de définition.
\begin{figure}[htb]
		\centering
		\def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{liaison.pdf_tex}
\end{figure}


\newpage
\section{Le retour du camion de pompier}
Ce sujet s'appuie sur le même système que celui de la colle 0 précédente.

\begin{minipage}{.48\textwidth}
	\centering \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/echelle3}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
	Ce système est constitué de six solides, listés ci-dessous
	avec leur repère lié :

	\begin{itemize}
		\item châssis 0, $R_{0}(O,\vec x_{0},\vec y_{0},\vec z_{0})$ ;
			\medskip
		\item tourelle 1, $R_{1}(A,\vec x_{1},\vec y_{1},\vec z_{1})$ ;
			\medskip
		\item berceau 2, $R_{2}(A,\vec x_{2},\vec y_{2},\vec z_{2})$ ;
			\medskip
		\item parc échelle 3, $R_{3}(A,\vec x_{3},\vec y_{3},\vec z_{3})$ ;
			\medskip
		\item corps du vérin de dressage 4, $R_{4}(B,\vec x_{4},\vec y_{4},\vec z_{4})$ ;
			\medskip
		\item tige du vérin de dressage 5, $R_{5}(B,\vec x_{5},\vec y_{5},\vec z_{5})$ ;
			\medskip
		\item plate-forme 6, $R_{6}(G,\vec x_{6},\vec y_{6},\vec z_{6})$.
	\end{itemize}


	\subsection*{Paramétrage :}


	$\overrightarrow{AB}=a\cdot\vec x_{1} - b \cdot \vec y_{1}$

	$\overrightarrow{AD}=L \cdot\vec x_{2}$ ($L$ est une variable)

	$\overrightarrow{AC} = l_{2} \cdot\vec x_{2}$

	$\overrightarrow{BC}=d\cdot\vec y_{4}$ ($d$ est variable)

	\medskip

	Quels que soient les mouvements, le système impose à la \textbf{plate-forme 6 de rester horizontale}. 
	Autrement dit, 6 est en translation par rapport au sol (0). 

	\includegraphics[width=\textwidth]{img/figcalc}
	\medskip

	L’étude se fera pendant la phase de dressage : 
	les vérins de dressage font pivoter le berceau 2 pendant que le parc échelle 3 se déploie. 


	Pendant cette phase, le système d’orientation de la tourelle 1 est inactif.
	La tourelle 1 est donc solidaire du châssis 0.

\end{minipage}

\subsection{Loi de commande du vérin (4-5)}

On suppose $d:\theta\mapsto d(\theta)=\num{0.017}\cdot \theta+\num{0.72}$
\quad avec $\theta$ en degrés et $d$ en mètres.
\question{
	Par dérivation de l'équation ci-dessus, déterminer une relation entre $\dot \theta$ et $\dot d$.
Donner cette relation dans les unités du système international.}

\subsection{Loi de commande du vérin(2-3)}

Pour la suite du sujet, on donne \(\dot d = K \cdot\dot \theta\) et
\textbf{on rappelle que (6) est en translation par rapport au sol (0).}

\question{Montrer que $\V{G}(6/0)=\V{D}(6/0)$}

\question{Calculer la vitesse $\V{G}(6/0)$ en fonction de $\dot \theta$, $\dot
	L$ et des paramètres géométriques. \\
	En déduire $\V{G,6/0}$ en fonction de $\dot d$, $\dot L$ et des paramètres
géométriques. }

\question{Calculer l'accélération $\acc{G}(6/0)$ en fonction de $L$, $d$ et de
leurs dérivées successives.}

\question{En déduire la norme de $\acc{G}(6/0)$. Déterminer l'équation entre
	$L$, $d$ et leurs dérivées successives traduisant que la vitesse $\V{G,6/0}$
soit constante. Il n'est pas demandé de résoudre cette équation.}

\subsection{Motorisation de la tourelle}

On s'intéresse maintenant au mouvement de tourelle \textbf{(2)} par
Rapport au camion \textbf{(1)} (voir figure \ref{ChTR}).

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\def\columnwidth{\columnwidth}
	\import{./img/}{Pompier_3D.pdf_tex}
	\caption{Chaine de transmission de la tourelle}
	\label{ChTR}
\end{figure}

On donne

\begin{itemize}\tightlist
	\item Nombre de filets de la vis de l'axe moteur : \(n_{21}\) = 1
	\item Nombre de dents de l'arbre intermédiaire : \(Z_{23} = 20\) et
		\(Z_{22}\) à déterminer
	\item Nombre de dents de la roue dentée de l'axe de tourelle : \(Z_{1}=70\)
	\item Vitesse nominale du moteur : \(N_{mot}=300\) tr/min
\end{itemize}

\medskip

On souhaite que la tourelle tourne à \(1\) tr/min

\question{Déterminer l'expression de la vitesse de rotation $N_1$ de la
	tourelle en fonction de la vitesse $N_{mot}$ de l'arbre moteur ; 

	En déduire le nombre de dents $Z_{22}$ nécessaire pour assurer l'exigence de
	vitesse de rotation de la tourelle.
}

La loi de commande de l'axe de la tourelle est représenté figure \ref{Loi-Mvt}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\import{./img/}{Loi_de_mouvement.pdf_tex}
	\caption{Loi de mouvement}
	\label{Loi-Mvt}
\end{figure}

L'accélération maximale du moteur mène après réduction à une
accélération de la tourelle \(a=5,2\cdot 10^{-2}\) rd.s\(^{-2}\)

\question{Déterminer le temps d'accélération $t_1$ et le temps $T$ nécessaire
pour effectuer un quart de tour.}

\end{document}
